\documentclass[12pt]{notes}
\usepackage{docmute}
\graphicspath{{img/}}
\title{Заметки к экзамену по анализу}
\date{10.06.2016}
\author{\texttt{t a x u s}}

\begin{document}
\maketitle

\abstract{\sl\small
  Главная цель данного документика~--- удобно собрать формулировки всяких утверждений из анализа и по возможности
  их доказательства (ну или идеи доказательств). 
  Как показала практика, часто удобно глянуть в похожую бумажку в поисках чего-нибудь подзабытого.
  Так что это скорее справочник, причём весьма субъективный. Ну или путевые заметки. Не обольщайтесь.
  Автор скорее надеется чем уверен, что данный ``труд'' кому-нибудь поможет.
  Ещё одно примечание: тут все номера утверждений и т.п. имеют вид \\ 
  \texttt{<глава>.<параграф>.<№ утверждения>}
}

\tableofcontents
\newpage
\input{tex/convineq}

\setcounter{chapter}{4}
\chapter{Интегралы и их применения}
\input{tex/Integrals/integrals}

\chapter{Несобственные интегралы}
\input{tex/Improper_Integrals/improper}

\chapter{Числовые ряды}
\input{tex/Series/series}

\chapter{Функциональные ряды}
\input{tex/FSeries/fseries}

\chapter{Дифференциальное исчисление в \texorpdfstring{$\R^n$}{}}
\input{tex/Ndim/ndim}
%В силу понятных причин не будет его здесь.

\medskip

\begin{thebibliography}{9}
\addcontentsline{toc}{section}{Использованная литература}
  \bibitem{zorich}
  \textbf{Зорич~В.~А.}, 
  Математический анализ. Часть~I ---
  6 изд.,~дополн.~---
  М.:~МЦНМО, 2012
  
  \bibitem{zorich2}
  \textbf{Зорич~В.~А.}, 
  Математический анализ. Часть~II ---
  6 изд.,~дополн.~---
  М.:~МЦНМО, 2012
  
  \bibitem{ficht2}
  \textbf{Фихтенгольц~Г.~М.}, 
  Курс дифференциального и интегрального исчисления. В трёх томах. Том~II.~---
  СПб.:~Издательство <<Лань>>, 1997.~---
  800~с.
\end{thebibliography}
\end{document}


















